
PLATON

LA RÉPUBLIQUE

LIVRE I

SOCRATE

J'étais descendu hier au Pirée avec Glaucon, fils d'Ariston,
pour prier la déesse et voir, en même temps, de quelle manière
on célébrerait la fête qui avait lieu pour la première fois. La pompe
des habitants du lieu me parut belle, encore que non moins distinguée
fût celle que les Thraces conduisaient. Après avoir fait nos prières
et vu la cérémonie, nous revenions vers la ville lorsque,
nous ayant aperçus de loin sur le chemin du retour, Polémarque, fils
de Céphale, ordonna à son petit esclave de courir après nous et de
nous prier de l'attendre. L'enfant, tirant mon manteau par derrière :
« Polémarque, dit-il, vous prie de l'attendre. » Je me retournai et
lui demandai où était son maître : « Il vient derrière moi, dit-il,
attendez-le. - Mais nous l'attendrons, dit Glaucon. »

Et peu après Polémarque arriva accompagné d'Adimante, frère
de Glaucon, de Nicératos, fils de Nicias et de quelques autres qui
revenaient de la pompe.

Alors Polémarque dit : Vous m'avez l'air, Socrate, de vous en aller
et de vous diriger vers la ville.

Tu ne conjectures pas mal, en effet, répondis-je.

Eh bien ! reprit-il, vois-tu combien nous sommes ?

Comment ne le verrais-je pas ?

Ou bien donc, poursuivit-il, vous serez les plus forts, ou
vous resterez ici.

N'y a-t-il pas, dis-je, une autre possibilité : vous persuader qu'il
faut nous laisser partir ?

Est-ce que vous pourriez, répondit-il, persuader des gens qui
n'écoutent pas ?

Nullement, dit Glaucon.

Donc, rendez-vous compte que nous ne vous écouterons pas.

Alors Adimante : Ne savez-vous pas, dit-il, qu'une course aux
flambeaux aura lieu ce soir, à cheval, en l'honneur de la déesse?
A cheval ! m'écriai-je, c'est nouveau. Les coureurs, portant des
flambeaux, se les passeront et disputeront le prix à cheval ? Est-ce
là ce que tu dis ?

Oui, reprit Polémarque, et en outre on célébrera une fête de nuit qui
vaut la peine d'être vue ; nous sortirons après dîner pour assister à
cette fête. Nous y rencontrerons plusieurs jeunes gens et nous
causerons. Mais restez et n'agissez pas autrement.

Et Glaucon : Il semble, dit-il, que nous devons rester.

Mais s'il le semble, répondis-je, c'est ainsi qu'il faut faire.

Nous allâmes donc chez Polémarque et là nous trouvâmes Lysias et
Euthydème, ses frères, Thrasymaque de Chalcédoine. Charmantide
de Paeanée, et Clitophon, fils d'Aristonyme . Il y avait
aussi, à l'intérieur, le père de Polémarque, Céphale. Et il me sembla
très vieux, car depuis longtemps je ne l'avais vu. Il était assis sur
un siège à coussin, et portait une couronne sur la tête, car il
venait de procéder à un sacrifice dans la cour. Nous nous assîmes
donc près de lui, sur des sièges qui se trouvaient là, disposés en
cercle.

Dès qu'il me vit, Céphale me salua et me dit : Tu ne descends guère
au Pirée, Socrate, pour nous rendre visite. Tu le devrais cependant ;
car si j'avais encore la force d'aller aisément à la ville, tu
n'aurais pas besoin de venir ici : nous-mêmes irions chez
toi. Mais maintenant, c'est à toi de venir ici plus souvent. Sache
bien que pour moi, d'autant les plaisirs du corps se flétrissent,
d'autant augmentent le désir et le plaisir de la conversation. N'agis
donc pas autrement : réunis-toi à ces jeunes gens et viens ici comme
chez des amis très intimes.

Moi aussi, répondis-je, ô Céphale, je me plais à converser avec les
vieillards ; car je crois qu'il faut s'informer auprès d'eux,
comme auprès de gens qui nous ont devancés sur une route que nous
devrons peut-être aussi parcourir, de ce qu'elle est âpre et
difficile, ou bien commode et aisée. Et certes j'aurais plaisir à
savoir ce que t'en semble, puisque tu es déjà parvenu à ce point de
l'âge que les poètes appellent « le seuil de la vieillesse ».
Est-ce un moment difficile de la vie, ou quel message nous en
donnes-tu ?

Par Zeus, reprit-il, je te dirai, Socrate, ce que m'en semble.
Souvent, en effet, nous nous rencontrons entre gens du même âge,
justifiant le vieux proverbe ; or, la plupart de nous, dans ces
rencontres, se lamentent, regrettent les plaisirs de la jeunesse et,
se rappelant ceux de l'amour, du vin, de la bonne chère et les autres
semblables, ils s'affligent comme gens privés de biens considérables,
qui alors vivaient bien et maintenant ne vivent même plus.
Quelques-uns se plaignent des outrages auxquels l'âge les
expose de la part de leurs proches, et, à ce propos, ils accusent
avec véhémence la vieillesse d'être pour eux la cause de tant de
maux. Mais à mon avis, Socrate, ils n'allèguent pas la véritable
cause, car, si c'était la vieillesse, moi aussi j'en ressentirais les
effets, et tous ceux qui sont parvenus à ce point de l'âge . Or,
j'ai rencontré des vieillards qui ne l'éprouvent point ainsi ; un
jour même je me trouvai près du poète Sophocle que quelqu'un
interrogeait : « Comment, Sophocle, lui disait-on, te
comportes-tu à l'égard de l'amour ? Es-tu encore capable de posséder
une femme ? » Et lui : « Silence ! ami », répondit-il, « c'est avec
la plus grande satisfaction que je l'ai fui, comme délivré d'un
maître rageur et sauvage ». Il me parut bien dire alors, et non moins
aujourd'hui. De toutes façons, en effet, à l'égard des sens, la
vieillesse apporte beaucoup de paix et de liberté. Car, lorsque les
désirs se calment et se détendent, le mot de Sophocle se
réalise pleinement : on est délivré de maîtres innombrables et
furieux. Quant aux regrets, aux ennuis domestiques, ils n'ont qu'une
cause, Socrate, non pas la vieillesse, mais le caractère des hommes.
S'ils sont rangés et d'humeur facile, la vieillesse leur est
modérément pénible. Sinon, et vieillesse et jeunesse, ô Socrate, leur
sont ensemble difficiles.

Et moi, charmé de ses paroles et désireux de l'entendre
encore, je le provoquai et lui dis : J'imagine, Céphale, que la
plupart des auditeurs, quand tu parles de la sorte, ne t'approuvent
pas et pensent que tu supportes aisément la vieillesse, non pas grâce
à ton caractère, mais grâce à tes abondantes richesses ; aux riches,
en effet, on dit qu'il est de nombreuses consolations.

Tu dis vrai, répondit-il, ils ne m'approuvent pas. Et ils ont un peu
raison, mais non cependant autant qu'ils le pensent. La réponse
de Thémistocle est bonne, qui, au Sériphien qui l'injuriait et
l'accusait de ne point devoir sa réputation à lui-même mais à sa
patrie, répliqua : « Si j'étais Sériphien, je ne serais pas devenu
célèbre, mais toi non plus si tu étais Athénien . » La même
remarque s'applique à ceux qui ne sont point riches et supportent
péniblement le grand âge, car ni le sage n'endure avec une parfaite
aisance la vieillesse qu'accompagne la pauvreté, ni l'insensé,
s'étant enrichi, ne se met d'accord avec lui-même.

Mais, Céphale, repris-je, de ce que tu possèdes, as-tu reçu en
héritage ou acquis toi-même la plus grande part ? Ce que j'ai
acquis, Socrate ? En fait de richesses j'ai tenu le milieu entre mon
aïeul et mon père. Mon aïeul, dont je porte le nom, ayant hérité
d'une fortune à peu près égale à celle que je possède maintenant, la
multiplia, mais Lysanias, mon père, la ramena un peu au-dessous de
son niveau actuel. Pour moi, je me contente de laisser à ces jeunes
gens non pas moins, mais un peu plus que je n'ai reçu.

Je t'ai posé cette question, dis-je, parce que tu m'as semblé ne pas
aimer excessivement les richesses ; c'est ainsi que font,
pour la plupart, ceux qui ne les ont point acquises eux-mêmes. Mais
ceux qui les ont acquises se chérissent deux fois plus que les
autres. Car, de même que les poètes chérissent leurs poèmes et les
pères leurs enfants, ainsi les hommes d'affaires s'attachent à leur
fortune, parce qu'elle est leur ouvrage, et en raison de son utilité,
comme les autres hommes. Aussi sont-ils d'un commerce difficile, ne
consentant à louer rien d'autre que l'argent.

C'est vrai, avoua-t-il.

Parfaitement, repris-je. Mais dis-moi encore ceci : de quel
bien suprême penses-tu que la possession d'une grosse fortune t'ait
procuré la jouissance ?

C'est ce que, peut-être, répondit-il, je ne persuaderai pas à
beaucoup de gens si je le dis.

Sache bien, en effet, Socrate, que lorsqu'un homme est près de penser
à sa mort, crainte et souci l'assaillent à propos de choses qui,
auparavant, ne le troublaient pas. Ce que l'on raconte sur l'Hadès et
les châtiments qu'y doit recevoir celui qui en ce monde a commis
l'injustice, ces fables, dont il a ri jusque-là, tourmentent alors
son âme : il redoute qu'elles ne soient vraies. Et - soit à
cause de la faiblesse de l'âge, soit parce qu'étant plus près des
choses de l'au-delà il les voit mieux - son esprit s'emplit de
défiance et de frayeur ; il réfléchit, examine s'il s'est rendu
coupable d'injustice à l'égard de quelqu'un. Et celui qui trouve en
sa vie beaucoup d'iniquités, éveillé fréquemment au milieu de ses
nuits, comme les enfants, a peur, et vit dans une triste attente.
Mais près de celui qui se sait innocent veille toujours une
agréable espérance, bienfaisante nourrice de la vieillesse, pour
parler comme Pindare. Car avec bonheur, Socrate, ce poète a dit de
l'homme ayant mené une vie juste et pieuse que douce à son coeur et
nourrice de ses vieux ans, l'accompagne l'espérance, qui gouverne
l'âme changeante des mortels .

Et cela est dit merveilleusement bien. A cet égard je considère la
possession des richesses comme très précieuse, non pas pour tout
homme, mais pour le sage et l'ordonné.

Car à éviter que, contraint, l'on trompe ou l'on mente, et
que, devant des sacrifices à un dieu ou de l'argent à un homme, l'on
passe ensuite dans l'autre monde avec crainte, à éviter cela la
possession des richesses contribue pour une grande part. Elle a aussi
beaucoup d'autres avantages. Mais si nous les opposons un à un, je
soutiens, Socrate, que, pour l'homme sensé, c'est là que réside la
plus grande utilité de l'argent.

Tes propos sont pleins de beauté, Céphale, repris-je. Mais
cette vertu même, la justice, affirmerons-nous simplement qu'elle
consiste à dire la vérité et à rendre ce que l'on a reçu de
quelqu'un, ou bien qu'agir de la sorte est parfois juste, parfois
injuste ? Je l'explique ainsi : tout le monde convient que si l'on
reçoit des armes d'un ami sain d'esprit qui, devenu fou, les
redemande, on ne doit pas les lui rendre, et que celui qui les
rendrait ne serait pas juste, non plus que celui qui voudrait dire
toute la vérité à un homme dans cet état.

C'est exact, dit-il.

Donc, cette définition n'est pas celle de la justice: dire la vérité
et rendre ce que l'on a reçu.

Mais si, Socrate, intervint Polémarque, du moins s'il faut en croire
Simonide.

Bien, bien ! dit Céphale ; je vous abandonne la discussion car il est
déjà temps que je m'occupe du sacrifice . Ne suis-je pas ton
héritier ? lui demanda Polémarque. Sans doute, répondit-il en riant ;
et il s'en alla à son sacrifice.

Dis-nous donc, repris-je, toi, l'héritier du discours, ce que
Simonide affirme, et que tu approuves, au sujet de la justice .

C'est qu'il est juste, dit-il, de rendre ce que l'on doit à chacun;
en quoi il me paraît avoir raison.

Certes, repris-je, il n'est pas facile de refuser créance à Simonide
- homme, en effet, sage et divin - cependant, ce qu'il veut dire,
toi, Polémarque, tu le sais peut-être, mais moi je l'ignore ; car il
est évident qu'il n'affirme pas ce que nous disions tout à l'heure :
qu'on doive rendre un dépôt à quelqu'un qui le réclame n'ayant plus
sa raison.

Pourtant, ce qu'on vous a confié est dû, n'est-ce pas ?

Oui.

Et il ne faut, en aucune façon, le rendre quand celui qui le
redemande n'est pas sain d'esprit ?

C'est vrai, avoua-t-il.

Autre chose donc que cela, comme il semble, entend Simonide, quand il
dit qu'il est juste de rendre ce qu'on doit.

Autre chose, assurément, par Zeus, répondit-il ; car, il pense qu'on
doit faire du bien aux amis, mais non pas du mal.

Je comprends, dis-je - que ce n'est point rendre à quelqu'un ce qu'on
lui doit que de lui remettre l'or qu'il nous a confié, si la
restitution et la reprise se font à son préjudice, et si
celui qui reprend et celui qui restitue sont amis - N'est-ce pas
ainsi que, d'après toi, l'entend Simonide ?

Parfaitement.

Mais quoi ? Aux ennemis faut-il rendre ce qu'on se trouve leur devoir
?

Certainement, dit-il, ce qui leur est dû ; et leur est dû, je pense,
ce qui convient d'ennemi à ennemi, à savoir du mal.

Par énigmes donc, repris-je, à la manière des poètes, Simonide paraît
avoir défini la justice. Car il estimait juste, semble-t-il,
de rendre à chacun ce qui convient, mais il nommait cela qui est dû.

Eh bien ! qu'en penses-tu? dit-il.

Par Zeus ! répondis-je, si quelqu'un lui avait demandé : « Simonide,
à qui et qu'est-ce que donne, de dû et de convenable, l'art appelé
médecine ? », que crois-tu qu'il aurait répondu?

Evidemment, dit-il, qu'il donne au corps les remèdes, les aliments et
les boissons.

Et à quoi, et qu'est-ce que donne, de dû et de convenable, l'art de
la cuisine?

Aux mets les assaisonnements.

Soit. Or donc à qui et qu'est-ce que donne l'art que nous appellerons
justice ?

S'il faut, Socrate, répondit-il, nous accorder avec nos dires
précédents, elle distribue aux amis et aux ennemis bienfaits et
dommages.

Donc, faire à ses amis du bien, à ses ennemis du mal, voilà ce que
Simonide entend par justice?

Il me le semble.

Or, qui est le plus capable de faire du bien à ses amis souffrants,
et du mal à ses ennemis, sous le rapport de la maladie et de la santé
?

Le médecin.

Et à des navigateurs, en ce qui concerne le péril de la mer ?

Le pilote.

Mais que dirons-nous du juste ? En quelle occasion et pour quelle
oeuvre est-il surtout capable de rendre service à ses amis et de
nuire à ses ennemis ?

A la guerre, pour combattre les uns et s'allier aux autres, il me
semble.

Bon. Mais à ceux qui ne souffrent point, mon cher Polémarque, le
médecin est inutile.

C'est vrai.

Et à ceux qui ne naviguent point le pilote.

Oui.

Est-ce, de même, qu'à ceux qui ne font point la guerre le juste
serait inutile ?

Point du tout, à mon avis. !

Alors la justice est utile même en temps de paix ?

Elle est utile.

Et aussi l'agriculture, n'est-ce pas ?

Oui.

Pour se procurer les fruits de la terre ?

Oui.

Et aussi l'art du cordonnier ?

Oui.

Pour se procurer des chaussures, diras-tu, je pense.

Sans doute.

Mais quoi ? la justice, pour quel usage ou la possession de quel
objet diras-tu qu'elle est utile en temps de paix ?

Pour les conventions commerciales, Socrate.

Par conventions commerciales entends-tu les associations ou autre
chose ?

Les associations certainement.

Est-ce donc que le juste sera un bon et utile associé pour
disposer les pions au trictrac, ou bien celui qui connaît le jeu ?

Celui qui connaît le jeu.

Et pour poser des briques et des pierres, le juste est-il plus utile
et meilleur associé que le maçon ?

Nullement.

Mais en quelle association le juste est-il meilleur associé que le
maçon et le cithariste, comme le cithariste l'est par rapport au
juste en l'art des sons ?

Dans les affaires d'argent, ce me semble.

Excepté peut-être, Polémarque, pour faire usage de l'argent ; quand
il faut, par exemple, à fonds communs, acheter ou vendre un cheval,
je crois qu'alors c'est le maquignon, n'est-ce pas ?

Il le semble.

Et lorsqu'il s'agit d'un vaisseau, c'est le constructeur ou le pilote
?

Apparemment.

Dans lequel de ces cas, donc, où il faut user d'argent ou d'or en
commun, le juste est-il plus utile associé que les autres ?

Dans le cas d'un dépôt qu'on veut en sûreté, Socrate. N'est-ce pas
dire : lorsqu'on ne se sert point de l'argent et qu'on le laisse
oisif ?

Sans doute.

Quand donc l'argent reste inutile, c'est alors qu'à son égard la
justice est utile ?

Je le crains.

Et quand il faut garder une serpette, la justice est utile tant au
point de vue commun que particulier ; mais quand il faut s'en servir
c'est l'art de cultiver la vigne ?

Il le semble.

Tu affirmeras donc que s'il s'agit de garder un bouclier et une lyre,
et de ne point s'en servir, la justice est utile, mais que s'il
s'agit de s'en servir, c'est l'art de l'hoplite et du musicien.

Nécessairement.

Et, à l'égard de toutes les autres choses, la justice est inutile à
chacune quand elle sert, utile quand elle ne sert pas ?

Je le crains.

Ce n'est donc, mon ami, rien de bien important que la
justice, si son usage ne s'étend qu'à des choses inutiles. Mais
examinons ceci : l'homme le plus adroit à porter des coups, dans un
combat, un pugilat ou quelque autre lutte, n'est-il pas aussi le plus
adroit à les parer ?

Sans doute.

Et celui qui est habile à se préserver d'une maladie, n'est-il pas
aussi le plus habile à la donner en secret ?

Il me le semble.

Mais n'est-il pas bon gardien d'une armée celui qui dérobe aux
ennemis leurs secrets, leurs projets et tout e qui les concerne ?

Sans doute.

Donc, l'habile gardien d'une chose en est aussi le voleur habile
.

Apparemment.

Si donc le juste est habile à garder de l'argent, il st aussi habile
à le dérober.

C'est là, du moins, dit-il, le sens du raisonnement.

Ainsi le juste vient de nous apparaître comme une sorte de de voleur,
et tu m'as l'air d'avoir appris cela dans Homère. Ce poète,
en effet, chérit l'aïeul maternel d'Ulysse, Autolycos, et il dit
qu'il surpassait tous les humains tans l'habitude du vol et du
parjure . Par conséquent, il semble que la justice, selon toi,
selon Homère et selon Simonide, soit un certain art de dérober, en
faveur, toutefois, de ses amis, et au détriment de ses ennemis. Ne
l'entendais-tu pas de la sorte ?

Non, par Zeus, répondit-il ; je ne sais pas ce que je disais;
cependant il me semble encore que la justice consiste à rendre
service à ses amis et à nuire à ses ennemis.

Mais qui traites-tu d'amis ceux qui paraissent honnêtes
à chacun ou ceux qui le sont, même s'ils ne le paraissent pas, et
ainsi pour les ennemis ?

Il est naturel, dit-il, d'aimer ceux que l'on croit honnêtes et de
haïr ceux que l'on croit méchants.

Mais les hommes ne se trompent-ils pas à ce sujet, de sorte que
beaucoup de gens leur semblent honnêtes ne l'étant pas, et
inversement ?

Ils se trompent.

Pour ceux-là donc, les bons sont des ennemis et les méchants des amis
?

Sans doute.

Et néanmoins ils estiment juste de rendre service aux méchants et de
nuire aux bons ?

Il le semble.

Cependant les bons sont justes et incapables de commettre l'injustice
?

C'est vrai.

Selon ton raisonnement il est donc juste de faire du mal à ceux qui
ne commettent point l'injustice.

Nullement, dit-il, Socrate, car le raisonnement semble mauvais.

Alors, repris-je, aux méchants il est juste de nuire, et aux bons de
rendre service ?

Cette conclusion me paraît plus belle que la précédente.

Pour beaucoup de gens, donc, Polémarque, qui se sont trompés sur les
hommes, la justice consistera à nuire aux amis - car ils ont pour
amis des méchants - et rendre service aux ennemis - qui sont
bons en effet. Et ainsi nous affirmerons le contraire de ce que nous
faisions dire à Simonide.

Assurément, dit-il, cela se présente ainsi. Mais corrigeons ; nous
risquons en effet de n'avoir pas exactement défini l'ami et l'ennemi.

Comment les avons-nous définis, Polémarque ?

Celui qui paraît honnête, celui-là est un ami.

Et maintenant, repris-je, comment corrigeons-nous ?

Celui qui paraît, répondit-il, et qui est honnête est un ami ;
celui qui paraît mais n'est pas honnête, paraît mais n'est pas un ami
; et au sujet de l'ennemi la définition est la même.

Ami donc, comme il semble par ce raisonnement, sera l'homme bon, et
ennemi le méchant ?

Oui.

Tu nous ordonnes donc d'ajouter à ce que nous disions d'abord sur la
justice, à savoir qu'il est juste de faire du bien à son ami et du
mal à son ennemi ; maintenant, outre cela, il faut dire qu'il est
juste de faire du bien à l'ami bon et du mal à l'ennemi méchant ?

Parfaitement, dit-il, cela me semble ainsi bien exprimé.

Est-ce donc le fait du juste, repris-je, de faire du mal à qui que ce
soit ?

Sans doute, répondit-il, il faut faire du mal aux méchants qui sont
nos ennemis.

Mais les chevaux à qui l'on fait du mal deviennent-ils meilleurs ou
pires ?

Pires.

Relativement à la vertu des chiens ou à celle des chevaux ?

A celle des chevaux.

Et les chiens à qui l'on fait du mal ne deviennent-ils pas pires,
relativement à la vertu des chiens et non à celle des chevaux ?

Il y a nécessité.

Mais les hommes, camarade, à qui l'on fait du mal, ne
dirons-nous pas de même qu'ils deviennent pires, relativement à la
vertu humaine ?

Absolument.

Or la justice n'est-elle pas vertu humaine ?

A cela aussi il y a nécessité.

Donc, mon ami, ceux d'entre les hommes à qui l'on fait du mal
deviennent nécessairement pires.

Il le semble.

Mais, par son art, le musicien peut-il rendre ignorant en musique ?

Impossible.

Et, par l'art équestre, l'écuyer rendre impropre à monter à cheval ?

Cela n'est pas.

Par la justice, donc, le juste peut-il rendre quelqu'un injuste ; ou,
en un mot, par la vertu les bons peuvent-ils rendre les autres
méchants ?

Cela ne se peut.

Car ce n'est point le fait de la chaleur, je pense, de refroidir,
mais de son contraire.

Oui.

Ni de la sécheresse de mouiller, mais de son contraire.

Sans doute.

Ni de l'homme bon de nuire, mais de son contraire.

Il le semble.

Mais le juste est bon ?

Sans doute.

Par conséquent ce n'est pas le fait du juste de nuire, Polémarque, ni
à un ami ni à personne d'autre, mais c'est le fait de son contraire,
de l'injuste.

Je crois que tu dis parfaitement la vérité, Socrate, avoua-t-il. (335
e)

Si donc quelqu'un affirme que la justice consiste à rendre à chacun
ce qu'on lui doit, et s'il entend par là que l'homme juste doit
préjudice à ses ennemis et service à ses amis, il n'est point sage
celui qui tient de tels propos. Car il ne dit pas la vérité : en
aucun cas en effet et à personne il ne nous est apparu juste de faire
du mal.

J'en conviens, dit-il.

Nous combattrons donc, repris-je, en commun, toi et moi, celui qui
prêterait une pareille maxime à Simonide, à Bias, à Pittacos ou à
quelque autre des hommes sages et divins.

Je suis prêt, s'écria-t-il, à m'associer au combat.

Mais sais-tu, poursuivis-je, de qui me semble cette assertion :
qu'il est juste de rendre service à ses amis et de nuire à ses
ennemis?

De qui? demanda-t-il.

Je pense qu'elle est de Périandre , de Perdiccas , de Xerxès,
d'Isménias le Thébain ou de quelque autre homme riche se croyant
très puissant.

C'est tout à fait vrai, dit-il.

Bon, repris-je; mais puisque ni la justice ni le juste ne nous ont
paru consister en cela, de quelle autre façon pourrait-on les définir
?

Or, Thrasymaque, à plusieurs reprises, pendant que nous
parlions, avait tenté de prendre part à l'entretien, mais il en avait
été empêché par ses voisins qui voulaient nous entendre jusqu'au
bout. A la pause que nous fîmes, comme je venais de prononcer ces
paroles, il ne se contint plus; s'étant ramassé sur lui-même, tel une
bête fauve, il s'élança vers nous comme pour nous déchirer.
Polémarque et moi fûmes saisis de frayeur; mais lui, élevant
la voix au milieu de l'auditoire : Quel est, dit-il, ce bavardage,
Socrate, et pourquoi faites-vous les sots, vous inclinant tour à tour
l'un devant l'autre? Si véritablement tu veux savoir ce qu'est le
juste, ne te contente point d'interroger, et ne mets pas ton honneur
à réfuter celui qui répond, mais, ayant reconnu qu'il est plus facile
d'interroger que de répondre, réponds toi-même et dis comment tu
définis la justice. Et garde-toi de prétendre que c'est ce que
l'on doit faire, l'utile, le profitable, le lucratif ou l'avantageux;
exprime-toi avec clarté et précision, car je n'admettrai pas de
telles balivernes.

L'écoutant, je fus frappé de stupeur, et, jetant les yeux sur lui, je
me sentis gagné par la crainte ; je crois même que si je ne l'avais
regardé avant qu'il ne me regardât, je fusse devenu muet . Mais
lorsque la discussion commença à l'irriter je le regardai le premier,
de sorte que je fus capable de répondre et lui dis en
tremblant un peu : Thrasymaque, ne te fâche pas contre nous ; car si
nous avons commis une erreur dans notre examen, moi et ce jeune
homme-ci, tu sais bien que nous l'avons commise involontairement. En
effet, si nous cherchions de l'or, nous ne serions point disposés à
nous incliner l'un devant l'autre, et à gâter nos chances de
découverte ; n'imagine donc pas que, cherchant la justice, chose plus
précieuse que de grandes quantités d'or, nous nous fassions sottement
des concessions mutuelles, au lieu de nous appliquer de notre mieux,
à la découvrir. N'imagine point cela, mon ami. Mais la tâche, je
crois, est au dessus de nos forces. Nous prendre en pitié est donc
bien plus naturel pour vous, les habiles, que de nous témoigner de
l'irritation. A ces mots il éclata d'un rire sardonique : O
Héraclès ! s'écria-t-il, la voilà bien l'ironie habituelle de Socrate
! Je le savais et je l'avais prédit à ces jeunes gens que tu ne
voudrais pas répondre, que tu simulerais l'ignorance, que tu ferais
tout plutôt que de répondre aux questions que l'on te poserait !

Tu es un homme subtil, Thrasymaque, répondis-je ; tu savais donc bien
que si tu demandais à quelqu'un quels sont les facteurs de douze et
que tu le prévinsses : « Garde-toi, ami, de me dire que douze
vaut deux fois six, ou trois fois quatre, ou six fois deux, ou quatre
fois trois, parce que je n'admettrai pas un tel bavardage », tu
savais bien, dis-je, que personne ne répondrait à une question ainsi
posée. Mais s'il te disait : « Thrasymaque, comment l'entends-tu ?
que je ne réponde rien de ce que tu as énoncé d'avance ? Est-ce que,
homme étonnant, si la vraie réponse est une de celles-là je ne dois
pas la faire, mais dire autre chose que la vérité ? Ou bien
comment l'entends-tu ? », que répondrais-tu à cela ?

Bon ! dit-il ; comme ceci est semblable à cela !

Rien ne l'empêche, repris-je; et même si ce n'était point semblable,
mais que cela parût tel à la personne interrogée, penses-tu qu'elle
répondrait moins ce qui lui paraît vrai, que nous le lui défendions
ou non ?

Est-ce donc, demanda-t-il, que tu agiras de la sorte, toi aussi ?
Feras-tu quelqu'une des réponses que j'ai interdites ?

Je ne serais pas étonné, répondis-je, si, après examen, je prenais ce
parti,

Mais quoi ! dit-il, si je montre qu'il y a, sur la justice, une
réponse différente de toutes celles-là et meilleure qu'elles, à quoi
te condamnes-tu ?

A quoi d'autre, repris-je, que ce qui convient à l'ignorant ? Or, il
lui convient d'être instruit par celui qui sait ; je me condamne donc
à cela.

Tu es charmant en effet, dit-il ; mais outre la peine d'apprendre, tu
verseras aussi de l'argent.

Certainement, quand j'en aurai, répondis-je.

Mais nous en avons, dit Glaucon. S'il ne tient qu'à l'argent,
Thasymaque, parle : nous paierons tous pour Socrate.

Je vois parfaitement, reprit-il ; pour que Socrate se livre à
son occupation habituelle, ne réponde pas lui-même, et, après qu'un
autre a répondu, s'empare de l'argument et le réfute !

Comment, dis-je, homme excellent, répondrait-on, d'abord quand on ne
sait pas et avoue ne pas savoir, quand ensuite, si l'on a une opinion
sur le sujet, on se voit interdit de dire ce qu'on pense par un
personnage dont l'autorité n'est point médiocre? C'est plutôt à
toi de parler puisque tu prétends savoir et avoir quelque chose à
dire. N'agis donc pas autrement : fais-moi le plaisir de répondre, et
ne mets pas de parcimonie à instruire Glaucon et les autres.

Quand j'eus dit ces mots, Glaucon et les autres le prièrent de ne
point agir autrement. Thrasymaque, on le voyait bien, avait envie de
parler pour se distinguer, pensant avoir une très belle réponse à
faire ; mais il se donnait l'air d'insister pour que je fusse le
répondant.
A la fin il céda ; puis : Voilà, s'écria-t-il, la sagesse de
Socrate : se refuser à enseigner, aller s'instruire auprès des
autres, et de cela ne leur savoir gré !

Tu dis avec raison, repris-je, que je m'instruis auprès des autres,
mais tu prétends à tort que je ne les paie pas de retour. Je paie, en
effet, dans la mesure où je le peux. Or je ne peux que louer, car je
n'ai point de richesses. Mais de quel coeur je le fais, quand on me
semble bien dire, tu l'apprendras aussitôt que tu m'auras répondu ;
car je pense que tu parleras bien.

Ecoute donc, dit-il. J'affirme que le juste n'est autre chose que
l'avantageux au plus fort. Eh bien ! qu'attends-tu pour me louer ? Tu
t'y refuseras ! Permets que je comprenne d'abord ce que tu dis ; car,
pour le moment, je ne saisis pas encore. Tu prétends que l'avantageux
au plus fort est le juste. Mais cela, Thrasymaque, comment
l'entends-tu ? Tu ne l'entends pas, en effet, de la façon suivante :
Si Polydamas , le lutteur au pancrace, est plus fort que nous, et
que la viande de boeuf soit avantageuse à l'entretien de ses forces,
tu ne dis pas que, pour nous aussi, plus faibles que lui, cette
nourriture soit avantageuse et, ensemble, juste ?
Tu es un impudent, Socrate, répondit-il ; tu prends mes propos par où
tu peux leur faire le plus de mal !

Nullement, homme excellent, repris-je ; mais exprime-toi plus
clairement.

Eh bien ! ne sais-tu pas que, parmi les cités, les unes sont
tyranniques, les autres démocratiques, les autres aristocratiques ?

Comment ne le saurais-je pas?

Or l'élément le plus fort, dans chaque cité, est le gouvernement ?

Sans doute.

Et chaque gouvernement établit les lois pour son propre avantage : la
démocratie des lois démocratiques, la tyrannie des lois tyranniques
et les autres de même ; ces lois établies, ils déclarent juste, pour
les gouvernés, leur propre avantage, et punissent celui qui le
transgresse comme violateur de la loi et coupable d'injustice. Voici
donc, homme excellent, ce que j'affirme : dans toutes les cités
le juste est une même chose : l'avantageux au gouvernement constitué;
or celui-ci est le plus fort, d'où il suit, pour tout homme qui
raisonne bien, que partout le juste est une même chose : l'avantageux
au plus fort.

Maintenant, repris-je, j'ai compris ce que tu dis; est-ce vrai ou non
? je tâcherai de l'étudier. Donc toi aussi, Thrasymaque, tu as
répondu que l'avantageux était le juste - après m'avoir défendu de
faire cette réponse ajoutant pourtant : l'avantageux « au plus
fort ».

Petite addition, peut-être? dit-il.

Il n'est pas encore évident qu'elle soit grande ; mais il est évident
qu'il faut examiner si tu dis vrai. Je reconnais avec toi que le
juste est quelque chose d'avantageux ; mais tu ajoutes à la
définition, et tu affirmes que c'est l'avantageux au plus fort ; pour
moi, je l'ignore : il faut l'examiner.

Examine, dit-il.

Je le ferai, poursuivis-je. Et dis-moi : ne prétends-tu pas qu'il est
juste d'obéir aux gouvernants ?

Je le prétends.

Mais les gouvernants sont-ils infaillibles, dans chaque cité, ou
susceptibles de se tromper ?

Certainement, répondit-il, ils sont susceptibles de se tromper.

Donc, quand ils entreprennent d'établir des lois, ils en font de
bonnes et de mauvaises?

Je le pense.

Est-ce que les bonnes sont celles qui instituent ce qui leur est
avantageux, et les mauvaises ce qui leur est désavantageux ? Ou bien
comment dis-tu ?

Ainsi.

Mais ce qu'ils ont institué doit être fait par les gouvernés, et en
cela consiste la justice?

Certes.

Donc, non seulement il est juste, selon toi de faire ce qui
est à l'avantage du plus fort, mais encore le contraire, ce qui est à
son désavantage.

Que dis-tu là ? s'écria-t-il.

Ce que tu dis toi-même, il me semble ; mais examinons-le mieux.
N'avons-nous pas reconnu que, parfois, les gouvernants se trompaient
sur leur plus grand bien, en prescrivant certaines choses aux
gouvernés? et que, d'autre part, il était juste que les gouvernés
fissent ce que leur prescrivaient les gouvernants ? Ne l'avons-nous
pas reconnu ?

Je le crois, avoua-t-il.

Crois donc aussi, repris-je, que tu as reconnu juste de faire
ce qui est désavantageux aux gouvernants et aux plus forts, lorsque
les gouvernants donnent involontairement des ordres qui leur sont
préjudiciables ; car tu prétends qu'il est juste que les gouvernés
fassent te qu'ordonnent les gouvernants. Alors, très sage
Thrasymaque, ne s'ensuit-il pas nécessairement qu'il est juste de
faire le contraire de ce que tu dis ? On ordonne, en effet, au plus
faible de faire ce qui est désavantageux au plus fort.

Oui, par Zeus, Socrate, c'est très clair, dit Polémarque.

Si du moins tu témoignes pour lui, intervint Clitophon.

Et qu'a-t-on besoin de témoin ? reprit-il. Thrasymaque, en effet,
reconnaît lui-même que parfois les gouvernants donnent des ordres qui
leur sont préjudiciables, et qu'il est juste que les gouvernés les
exécutent.

En fait, Polémarque, exécuter les ordres donnés par les gouvernants
est ce que Thrasymaque a posé comme juste.

En fait, Clitophon, il a posé comme juste l'avantageux au plus fort.
Ayant posé ces deux principes, il a, d'autre part, reconnu que
parfois les plus forts donnaient aux plus faibles et aux gouvernés
des ordres qui leur étaient préjudiciables à eux-mêmes. De ces aveux
il résulte que le juste n'est pas plus l'avantage du plus fort que
son désavantage.

Mais, reprit Clitophon, il a défini avantageux au plus fort ce que le
plus fort croit être à son avantage ; cela il faut que le plus faible
le fasse, et c'est cela que Thrasymaque a posé comme juste.

Il ne s'est pas, s'écria Polémarque, exprimé de la sorte !

Il n'importe, Polémarque, dis-je ; mais si maintenant Thrasymaque
s'exprime ainsi, admettons que c'est ainsi qu'il l'entend. Et
dis-moi, Thrasymaque : entendais-tu par juste ce qui semble
avantageux au plus fort, que cela lui donne avantage ou non ?
Dirons-nous que tu t'ex­primes ainsi ?

Point du tout, répondit-il ; penses-tu que j'appelle celui qui se
trompe le plus fort, au moment où il se trompe ?

Je le pensais, dis-je, quand tu reconnaissais que les
gouvernants ne sont pas infaillibles, mais qu'ils peuvent se tromper.

Tu es un sycophante, Socrate, dans la discussion, reprit-il ;
appelles-tu médecin celui qui se trompe à l'égard des malades, au
moment même et en tant qu'il se trompe ? ou calculateur celui qui
commet une erreur dans un calcul, au moment même où il commet cette
erreur ? Non ; c'est par façon de parler, je pense, que nous disons :
le médecin s'est trompé, le calculateur, le scribe se sont trompés.
Mais je crois qu'aucun d'eux, dans la mesure où il est ce que nous
l'appelons, ne se trompe jamais ; de sorte que, pour parler avec
précision, puisque tu veux être précis, nul artisan ne se trompe.
Celui qui se trompe, le fait quand sa science l'abandonne,
dans le moment où il n'est plus artisan ; ainsi, artisan, sage ou
gouvernant, personne ne se trompe dans l'exercice même de ces
fonctions, quoique tout le monde dise que le médecin s'est trompé,
que le gouvernant s'est trompé. Admets donc que je t'aie répondu tout
à l'heure en ce sens ; mais, à le dire de la façon la plus précise,
le gouvernant, en tant que gouvernant, ne se trompe pas, ne
commet pas d'erreur en érigeant en loi son plus grand bien, qui doit
être réalisé par le gouverné. Ainsi donc, comme au début, j'affirme
que la justice consiste à faire ce qui est à l'avantage du plus fort.

Soit, dis-je, Thrasymaque ; te semblé-je un sycophante?

Parfaitement, répondit-il.

Penses-tu que, de dessein prémédité, pour te nuire dans la
discussion, je t'aie interrogé comme je l'ai fait ?

J'en suis sûr, dit-il. Mais tu n'y gagneras rien, car tu ne pourras
te cacher pour me nuire, ni, ouvertement, m'avoir par la
violence dans la dispute.

Je n'essaierai pas non plus, repris-je, homme bien-heureux ! Mais
afin que rien de tel ne se reproduise, marque nettement si tu entends
au sens vulgaire ou au sens précis, dont tu viens de parler, les mots
de gouvernant, de plus fort, pour l'avantage de qui il sera juste que
le plus faible agisse.

J'entends le gouvernant au sens précis du mot, répondit-il. Pour
cela, essaie de me nuire ou de me calomnier, si tu peux - je ne
demande pas de quartier. Mais tu n'en es pas capable !

Imagines-tu que je sois fou au point d'essayer de tondre un lion ou
de calomnier Thrasymaque ?

Tu viens pourtant de le tenter, bien que nul en cela aussi !

Assez de tels propos ! m'écriai-je. Mais dis-moi : le médecin au sens
précis du terme, dont tu parlais tout à l'heure, a-t-il pour objet de
gagner de l'argent ou de soigner les malades? Et parle-moi du vrai
médecin.

Il a pour objet, répondit-il, de soigner les malades.

Et le pilote ? le vrai pilote, est-il chef des matelots ou matelot ?

Chef des matelots.

Je ne pense pas qu'on doive tenir compte du fait qu'il navigue sur
une nef pour l'appeler matelot ; car ce n'est point parce qu'il
navigue qu'on l'appelle pilote, mais à cause de son art et du
commandement qu'il exerce sur les matelots.

C'est vrai, avoua-t-il.

Donc, pour le malade et le matelot il existe quelque chose
d'avantageux ?

Sans doute.

Et l'art, poursuivis-je, n'a-t-il pas pour but de chercher et de
procurer à chacun ce qui lui est avantageux ?

C'est cela, dit-il.

Mais pour chaque art est-il un autre avantage que d'être aussi
parfait que possible .?

Quel est le sens de ta question ?

Celui-ci dis-je. Si tu me demandais s'il suffit au corps d'être
corps, ou s'il a besoin d'autre chose, je te répondrais : «
Certainement il a besoin d'autre chose. C'est pourquoi l'art médical
a été inventé parce que le corps est défectueux et qu'il ne lui
suffit pas d'être ce qu'il est. Aussi, pour lui procurer
l'avantageux, l'art s'est organisé. » Te semblé-je, dis-je, en ces
paroles, avoir raison ou non ?
Tu as raison, répondit-il.

Mais quoi , la médecine même est-elle défectueuse ? en général un art
réclame-t-il une certaine vertu - comme les yeux la vue, ou les
oreilles l'ouïe, à cause de quoi ces organes ont besoin d'un art qui
examine et leur procure l'avantageux pour voir et pour entendre? Et
dans cet art même y a-t-il quelque défaut ? Chaque art réclame-t-il
un autre art qui examine ce qui lui est avantageux, celui-ci à son
tour un autre semblable, et ainsi à l'infini ? Ou bien examine-t-il
lui-même ce qui lui est avantageux ? Ou bien n'a-t-il besoin
ni de lui-même ni d'un autre pour remédier à son imperfection ?
Car aucun art n'a trace de défaut ni d'imperfecfection, et ne doit
chercher d'autre avantage que celui du sujet auquel il s'applique
lui-même, lorsque véritable, étant exempt de mal et pur, aussi
longtemps qu'il reste rigoureusement et entièrement conforme à sa
nature. Examine en prenant les mots dans ce sens précis dont tu
parlais. Est-ce ainsi ou autrement ?

Ce me semble ainsi, dit-il.

Donc, repris-je, la médecine n'a pas en vue son propre
avantage, mais celui du corps.

Oui, reconnut-il.

Ni l'art hippique son propre avantage, mais celui des chevaux ; ni,
en général, tout art son propre avantage - car il n'a besoin de rien
- mais celui du sujet auquel il s'applique.

Ce me semble ainsi, dit-il.

Mais, Thrasymaque, les arts gouvernent et dominent le sujet sur
lequel ils s'exercent.

Il eut bien de la peine à m'accorder ce point.

Donc, aucune science n'a en vue ni ne prescrit l'avantage du plus
fort, mais celui du plus faible, du sujet gouverné par elle.

Il m'accorda aussi ce point à la fin, mais après avoir tenté de le
contester ; quand il eut cédé : Ainsi, dis-je, le médecin, dans la
mesure où il est médecin, n'a en vue ni n'ordonne son propre
avantage, mais celui du malade ? Nous avons en effet reconnu que le
médecin, au sens précis du mot, gouverne les corps et n'est point
homme d'affaires . Ne l'avons-nous pas reconnu ?

Il en convint.

Et le pilote, au sens précis, gouverne les matelots, mais n'est pas
matelot ? Nous l'avons reconnu.

Par conséquent, un tel pilote, un tel chef, n'aura point en vue et ne
prescrira point son propre avantage, mais celui du matelot, du sujet
qu'il gouverne.

Il en convint avec peine.

Ainsi donc, Thrasymaque, poursuivis-je, aucun chef, quelle que soit
la nature de son autorité, dans la mesure où il est chef, ne se
propose et n'ordonne son propre avantage, mais celui du sujet qu'il
gouverne et pour qui il exerce son art; c'est en vue de ce qui est
avantageux et convenable à ce sujet qu'il dit tout ce qu'il dit et
fait tout ce qu'il fait.

Nous en étions à ce point de la discussion, et il était 343 clair
pour tous que la définition de la justice avait été retournée,
lorsque Thrasymaque, au lieu de répondre :

Dis-moi, Socrate, s'écria-t-il, as-tu une nourrice ?

Quoi? répliquai-je, ne vaudrait-il pas mieux répondre que de poser de
telles questions ?

C'est que, reprit-il, elle te néglige et ne te mouche pas quand tu en
as besoin, puisque tu n'as pas appris d'elle à distinguer moutons et
berger.

Pourquoi dis-tu cela? demandai-je.

Parce que tu t'imagines que les bergers et les bouviers se
proposent le bien de leurs moutons et de leurs boeufs, et les
engraissent et les soignent en vue d'autre chose que le bien de leurs
maîtres et le leur propre. Et, de même, tu crois que les chefs des
cités, ceux qui sont vraiment chefs, regardent leurs sujets autrement
qu'on regarde ses moutons, et qu'ils se proposent un autre but, jour
et nuit, que de tirer d'eux un profit personnel. Tu es allé si
loin dans la connaissance du juste et de la justice, de l'injuste et
de l'injustice, que tu ignores que le juste, en réalité, est un bien
étranger , l'avantage du plus fort et de celui qui gouverne, et
le préjudice propre de celui qui obéit et qui sert ; que l'injustice
est le contraire et qu'elle commande aux simples d'esprit et aux
justes ; que les sujets travaillent à l'avantage du plus fort et
font son bonheur en le servant, mais le leur de nulle manière.
Voici, ô très simple Socrate, comment il faut l'envisager : l'homme
juste est partout inférieur à l'injuste. D'abord dans le commerce,
quand ils s'associent l'un à l'autre, tu ne trouveras jamais, à la
dissolution de la société, que le juste ait gagné, mais qu'il a perdu
; ensuite, dans les affaires publiques, quand il faut payer des
contributions, le juste verse plus que ses égaux, l'injuste moins;
quand, au contraire, il s'agit de recevoir, l'un ne touche
rien, l'autre beaucoup. Et lorsque l'un et l'autre occupent quelque
charge, il advient au juste, si même il n'a pas d'autre dommage, de
laisser par négligence péricliter ses affaires domestiques, et de ne
tirer de la chose publique aucun profit, à cause de sa justice. En
outre, il encourt la haine de ses parents et de ses connaissances, en
refusant de les servir au détriment de la justice; pour l'injuste,
c'est tout le contraire. Car j'entends par là celui dont je
parlais tout à l'heure, celui qui est capable de l'emporter hautement
sur les autres; examine-le donc si tu veux discerner combien, dans le
particulier, l'injustice est plus avantageuse que la justice. Mais tu
le comprendras de la manière la plus facile si tu vas jusqu'à la plus
parfaite injustice, celle qui porte au comble du bonheur l'homme qui
la commet, et ceux qui la subissent et ne veulent point la commettre,
au comble du malheur. Cette injustice est la tyrannie qui, par fraude
et par violence, s'empare du bien d'autrui : sacré, profane,
particulier, public, et non pas en détail, mais tout d'une fois. Pour
chacun de ces délits, l'homme qui se laisse prendre est puni
et couvert des pires flétrissures - on traite, en effet, ces gens qui
opèrent en détail, de sacrilèges, trafiquants d'esclaves, perceurs de
murailles, spoliateurs, voleurs, suivant l'injustice commise. Mais
lorsqu'un homme, en plus de la fortune des citoyens, s'empare de leur
personne et les asservit, au lieu de recevoir ces noms honteux il est
appelé heureux et fortuné, non seulement par les citoyens, mais
encore par tous ceux qui apprennent qu'il a commis l'injustice
dans toute son étendue ; car ils ne craignent pas de commettre
l'injustice ceux qui la blâment : ils craignent de la souffrir.
Ainsi, Socrate, l'injustice poussée à un degré suffisant est plus
forte, plus libre, plus digne d'un maître que la justice, et, comme
je le disais au début, le juste consiste dans l'avantage du plus
fort, et l'injuste est à soi-même avantage et profit .

Ayant ainsi parlé, Thrasymaque pensait à s'en aller, d après avoir,
comme un baigneur, inondé nos oreilles de son impétueux et abondant
discours. Mais les assistants ne lui le permirent pas et le forcèrent
de rester pour rendre compte de ses paroles. Moi-même l'en priai avec
instance et lui dis : O divin Thrasymaque, après nous avoir lancé un
pareil discours tu songes à t'en aller, avant d'avoir montré
suffisamment ou appris si la chose est telle ou différente? Penses-tu
que ce soit une petite entreprise de définir la règle de vie que
chacun de nous doit suivre pour vivre de la façon la plus
profitable ?

Pensé-je, dit Thrasymaque, qu'il en soit autrement ?

Tu en as l'air, repris-je - ou bien tu ne te soucies point de nous et
tu n'as cure que nous menions une vie pire ou meilleure, dans
l'ignorance de ce-que tu prétends savoir. Mais, mon bon, prends la
peine de nous instruire aussi : tu ne feras pas un mauvais
placement en nous obligeant, nombreux comme nous sommes. Car, pour te
dire ma pensée, je ne suis pas convaincu, et je ne crois pas que
l'injustice soit plus profitable que la justice, même si l'on a
liberté de la commettre et si l'on n'est pas empêché de faire ce que
l'on veut. Qu'un homme, mon bon, soit injuste et qu'il ait pouvoir de
pratiquer l'injustice par fraude ou à force ouverte : je ne suis
point pour cela persuadé qu'il en tire plus de profit que de la
justice. Peut-être est-ce aussi le sentiment de quelque autre
d'entre nous, et non pas seulement le mien ; persuade-nous donc,
homme divin, de manière satisfaisante, que nous avons tort de
préférer la justice à l'injustice.

Et comment te persuaderai-je si je ne l'ai fait par ce que je viens
de dire ? Que ferai-je encore ? Faut-il que je prenne mes arguments
et te les enfonce dans la tête ?

Par Zeus ! m'écriai-je, halte-là ! Mais d'abord, tiens-toi dans les
positions prises, ou, si tu en changes, fais-le clairement et ne nous
trompe pas. Maintenant, tu vois, Thrasymaque - pour revenir à
ce que nous avons dit - qu'après avoir donné la définition du vrai
médecin tu n'as pas cru devoir garder rigoureusement celle du vrai
berger. Tu penses qu'en tant que berger il engraisse ses moutons non
pas en vue de leur plus grand bien, mais, comme un gourmand qui veut
donner un festin, en vue de la bonne chère, ou comme un commerçant,
en vue de la vente, et non comme un berger. Mais l'art du
berger ne se propose que de pourvoir au plus grand bien du sujet
auquel il s'applique - puisqu'il est lui-même suffisamment pourvu des
qualités qui assurent son excellence, tant qu'il reste conforme à sa
nature d'art pastoral. Par la même raison je croyais tout à l'heure
que nous étions forcés de convenir que tout gouvernement, en tant que
gouvernement, se propose uniquement le plus grand bien du sujet qu'il
gouverne et dont il a charge, qu'il s'agisse d'une cité ou d'un
particulier. Mais toi, penses-tu que les chefs des cités, ceux
qui gouvernent vraiment, le fassent de bon gré ?

Si je le pense ? Par Zeus, j'en suis sûr !

Mais quoi ! Thrasymaque, repris-je, les autres charges, n'as-tu pas
remarqué que personne ne consent à les exercer pour elles-mêmes, que
l'on demande au contraire une rétribution, parce que ce n'est pas à
vous que profite leur exercice, mais aux gouvernés? Puis, réponds à
ceci : ne dit-on pas toujours qu'un art se distingue d'un autre
en ce qu'il a un pouvoir différent ? Et, bienheureux homme, ne
réponds pas contre ton opinion, afin que nous avancions un peu !

Mais c'est en cela, dit-il, qu'il se distingue.

Et chacun ne nous procure-t-il pas un certain bénéfice particulier et
non commun à tous, comme la médecine la santé, le pilotage la
sécurité dans la navigation, et ainsi des autres ?

Sans doute.

Et l'art du mercenaire le salaire ? car c'est là son pouvoir propre.
Confonds-tu ensemble la médecine et le pilotage ? Ou, à
définir les mots avec rigueur, comme tu l'as proposé, si quelqu'un
acquiert la santé en gouvernant un vaisseau, parce qu'il lui est
avantageux de naviguer sur mer, appelleras-tu pour cela son art
médecine ?

Certes non, répondit-il.

Ni, je pense, l'art du mercenaire, si quelqu'un acquiert la santé en
l'exerçant.

Certes non.

Mais quoi ! appelleras-tu la médecine art du mercenaire parce que le
médecin, en guérissant, gagne salaire?

Non, dit-il.

N'avons-nous pas reconnu que chaque art procure un bénéfice
particulier ?

Soit, concéda-t-il.

Si donc tous les artisans bénéficient en commun d'un certain profit,
il est évident qu'ils ajoutent à leur art un élément commun dont ils
tirent profit ?

Il le semble, dit-il.

Et nous disons que les artisans gagnent salaire parce qu'ils ajoutent
à leur art celui du mercenaire. Il en convint avec peine.

Ce n'est donc pas de l'art qu'il exerce que chacun retire ce
profit qui consiste à recevoir un salaire ; mais, à l'examiner avec
rigueur, la médecine crée la santé, et l'art du mercenaire donne le
salaire, l'architecture édifie la maison, et l'art du mercenaire, qui
l'accompagne, donne le salaire, et ainsi de tous les autres arts :
chacun travaille à l'oeuvre qui lui est propre et profite au sujet
auquel il s'applique. Mais, si le salaire ne s'y ajoutait pas, est-ce
que l'artisan profiterait de son art ?

Il ne le semble pas, dit-il.

Et cesse-t-il d'être utile quand il travaille gratuitement ?

Non, à mon avis.

Dès lors, Thrasymaque, il est évident qu'aucun art ni aucun
commandement ne pourvoit à son propre bénéfice, mais, comme nous le
disions il y a un moment, assure et prescrit celui du gouverné, ayant
en vue l'avantage du plus faible et non celui du plus fort. C'est
pourquoi, mon cher Thrasymaque, je disais tout à l'heure que personne
ne consent de bon gré à gouverner et à guérir les maux d'autrui, mais
qu'on demande salaire, parce que celui qui veut convenablement
exercer son art ne fait et ne prescrit, dans la mesure où il prescrit
selon cet art, que le bien du gouverné ; pour ces raisons, il faut
donner un salaire à ceux qui consentent à gouverner, soit argent,
soit honneur, soit châtiment s'ils refusent .

Comment dis-tu cela, Socrate ? demanda Glaucon ; je connais en effet
les deux salaires, mais j'ignore ce que tu entends par châtiment
donné en guise de salaire.

Tu ne connais donc point le salaire des meilleurs, ce pour
quoi les plus vertueux gouvernent, quand ils se résignent à le faire.
Ne sais-tu pas que l'amour de l'honneur et de l'argent passe pour
chose honteuse et l'est en effet ?

Je le sais, dit-il.

A cause de cela, repris-je, les gens de bien ne veulent gouverner ni
pour les richesses ni pour l'honneur ; car ils ne veulent point être
traités de mercenaires en exigeant ouvertement le salaire de leur
fonction, ni de voleurs en tirant de cette fonction des profits
secrets ; ils n'agissent pas non plus pour l'honneur : car ils ne
sont point ambitieux. Il faut donc qu'il y ait contrainte et
châtiment pour qu'ils consentent à gouverner - c'est pourquoi
prendre le pouvoir de son plein gré, sans que la nécessité vous y
contraigne, risque d'être taxé de honte - et le plus grand châtiment
consiste à être gouverné par un plus méchant que soi, quand on ne
veut pas gouverner soi-même ; dans cette crainte me semblent agir,
lorsqu'ils gouvernent, les honnêtes gens, et alors ils vont au
pouvoir non comme vers un bien, pour jouir de lui, mais comme vers
une tâche nécessaire, qu'ils ne peuvent confier à de meilleurs
qu'eux, ni à des égaux. Si une cité d'hommes bons venait à
l'existence , il semble qu'on y lutterait pour échapper au
pouvoir comme maintenant on lutte pour l'obtenir, et là il
deviendrait clair que le véritable gouvernant n'est point fait, en
réalité, pour chercher son propre avantage, mais celui du gouverné ;
de sorte que tout homme sensé choisirait plutôt d'être obligé par un
autre que de se donner peine à obliger autrui . Je n'accorde donc
nullement à Thrasymaque que la justice soit l'intérêt du plus
fort. Mais nous reviendrons sur ce point une autre fois; j'attache
une bien plus grande importance à ce que dit maintenant Thrasymaque,
que la vie de l'homme injuste est supérieure à celle du juste. Quel
parti prends-tu, Glaucon ? demandai-je. Laquelle de ces assertions te
semble la plus vraie ?

La vie du juste, répondit-il, me semble plus profitable.

As-tu entendu l'énumération que Thrasymaque vient de faire, des
biens attachés à la vie de l'injuste ?

J'ai entendu, mais je ne suis pas persuadé.

Alors veux-tu que nous le persuadions, si nous pouvons en trouver le
moyen, qu'il n'est pas dans le vrai?

Comment ne le voudrais-je pas? dit-il.

Si donc, repris-je, tendant nos forces contre lui et opposant
discours à discours, nous énumérons les biens que procure la justice,
qu'il réplique à son tour, et nous de nouveau, il faudra compter et
mesurer les avantages cités de part et d'autre en chaque
discours , et nous aurons besoin de juges pour décider ; si, au
contraire, comme tout à l'heure, nous débattons la question jusqu'à
mutuel accord, nous serons nous-mêmes ensemble juges et avocats.

C'est vrai, dit-il.

Laquelle de ces deux méthodes préfères-tu ?

La seconde.

Or çà, donc, Thrasymaque, reprenons au début et réponds-moi. Tu
prétends que la parfaite injustice est plus profitable que la
parfaite justice ?

Certainement, répondit-il, et j'ai dit pour quelles raisons.

Fort bien, mais à leur sujet comment entends-tu ceci : appelles-tu
l'une vertu et l'autre vice ?

Sans doute.

Et c'est la justice que tu nommes vertu et l'injustice vice ?

Il y a apparence, très charmant homme, quand je dis que l'injustice
est profitable et que la justice ne l'est pas !

Quoi donc alors ?

Le contraire, dit-il .

La justice est un vice ?

Non, mais une très noble simplicité de caractère.

Alors l'injustice est méchanceté de caractère?

Non pas, elle est prudence.

Est-ce, Thrasymaque, que les injustes te semblent sages et bons ?

Oui, répondit-il, ceux qui sont capables de commettre l'injustice
avec perfection et de se soumettre villes et peuples. Tu crois
peut-être que je parle des coupeurs de bourse ? De telles pratiques
sont sans doute profitables, tant qu'elles ne sont pas découvertes ;
mais elles ne méritent point mention à côté de celles que je viens
d'indiquer.

Je conçois bien ta pensée, mais ce qui m'étonne c'est que tu
classes l'injustice avec la vertu et la sagesse, et la justice avec
leurs contraires.

Néanmoins, c'est bien ainsi que je les classe.

Cela s'aggrave, camarade, repris-je, et il n'est pas facile de savoir
ce qu'on peut dire. Si, en effet, tu posais que l'injustice profite,
tout en convenant, comme certains autres, qu'elle est vice et chose
honteuse, nous pourrions te répondre en invoquant les notions
courantes sur le sujet; mais évidemment tu diras qu'elle est belle et
forte, et tu lui donneras tous les attributs que nous donnions
à la justice, puisque tu as osé la classer avec la vertu et la
sagesse.

Tu devines très bien, dit-il.

Je ne dois pourtant pas me refuser à poursuivre cet examen tant que
j'aurai lieu de croire que tu parles sérieusement. Car il me semble
réellement, Thrasymaque, que ce n'est point raillerie de ta part, et
que tu exprimes ta véritable opinion.

Que t'importe, répliqua-t-il, que ce soit mon opinion ou non?
Réfute-moi seulement.

Il ne m'importe en effet, avouai-je. Mais tâche de répondre
encore à ceci : l'homme juste te paraît-il vouloir l'emporter en
quelque chose sur l'homme juste ?

Nullement, dit-il, car il ne serait pas poli et simple comme il est.

Quoi! pas même dans une action juste ?

Pas même en cela.

Mais prétendrait-il l'emporter sur l'homme injuste, et penserait-il
ou non le faire justement ?

Il le penserait, répondit-il, et le prétendrait, mais ne le pourrait
point.

Ce n'est pas là ma question : je te demande si le juste n'aurait ni
la prétention ni la volonté de l'emporter sur le juste, mais
seulement sur l'injuste.

C'est ainsi, dit-il.

Et l'injuste prétendrait l'emporter sur le juste et sur l'action
juste ?

Comment ne le voudrait-il pas, lui qui prétend l'emporter sur tous ?

Ainsi donc il l'emportera sur l'homme et sur l'action injustes, et
luttera pour l'emporter sur tous ?

C'est cela.

Disons-le donc ainsi, repris-je : le juste ne l'emporte pas sur son
semblable, mais sur son contraire ; l'injuste l'emporte sur
son semblable et sur son contraire.

Excellemment exprimé, dit-il.

Mais, poursuivis-je, l'injuste est sage et bon, tandis que le juste
n'est ni l'un ni l'autre?

Excellent aussi, dit-il.

Par conséquent l'injuste ressemble au sage et au bon, et le juste ne
leur ressemble pas ?

Comment en serait-il autrement ? Étant ce qu'il est il ressemble à
ses pareils, et l'autre ne leur ressemble pas.

Très bien. Chacun est donc tel que ceux auxquels il ressemble ?

Qui peut en douter ? demanda-t-il.

Soit, Thrasymaque ; maintenant ne dis-tu pas d'un homme qu'il
est musicien, d'un autre qu'il ne l'est pas ?

Si.

Lequel des deux est sage, et lequel ne l'est pas ?

Le musicien assurément est sage et l'autre ne l'est pas.

Et l'un n'est-il pas bon dans les choses où il est sage, l'autre
mauvais dans les choses où il ne l'est pas ?

Si.

Mais à l'égard du médecin n'est-ce pas ainsi ?

C'est ainsi.

Maintenant, crois-tu, excellent homme, qu'un musicien qui accorde sa
lyre veuille, en tendant ou détendant les cordes, l'emporter sur un
musicien, ou prétende avoir avantage sur lui ?

Non, je ne le crois pas.

Mais sur un homme ignorant la musique voudra-t-il l'emporter ?

Oui, nécessairement.

Et le médecin? en prescrivant nourriture et boisson voudra-t-il
l'emporter sur un médecin ou sur la pratique médicale ?

Certes non.

Et sur un homme ignorant en médecine ?

Oui.

Mais vois, au sujet de la science et de l'ignorance en général, si un
savant, quel qu'il soit, te semble vouloir l'emporter, en ses actes
ou en ses paroles, sur un autre savant, et ne pas agir comme son
semblable dans le même cas.

Peut-être est-ce nécessaire, avoua-t-il, qu'il en soit ainsi.

Mais l'ignorant, ne voudra-t-il pas l'emporter semblablement sur le
savant et sur l'ignorant ?

Peut-être.

Or le savant est sage ?

Oui.

Et le sage est bon ?

Oui.

Donc l'homme sage et bon ne voudra pas l'emporter sur son semblable,
mais sur celui qui ne lui ressemble pas, sur son contraire.

Apparemment, dit-il.

Tandis que l'homme méchant et ignorant voudra l'emporter sur son
semblable et sur son contraire.

On peut le croire.

Mais, Thrasymaque, poursuivis-je, notre homme injuste ne
l'emporte-t-il pas sur son contraire et son semblable ? Ne l'as-tu
pas dit ?

Si, répondit-il.

Et n'est-il pas vrai que le juste ne l'emportera pas sur son
semblable, mais sur son contraire?

Si.

Le juste, dis-je, ressemble donc à l'homme sage et bon, et l'injuste
à l'homme méchant et ignorant.

Il y a chance.

Mais nous avons reconnu que chacun d'eux est tel que celui à qui il
ressemble.

Nous l'avons reconnu en effet.

Le juste se révèle donc à nous bon et sage, et l'injuste ignorant et
méchant.

Thrasymaque convint de tout cela, non pas aussi aisément que
je le rapporte, mais malgré lui et avec peine. Il suait
merveilleusement, d'autant plus qu'il faisait très chaud - et c'est
alors que pour la première fois je vis Thrasymaque rougir ! Lors donc
que nous fûmes convenus que la justice est vertu et sagesse et
l'injustice vice et ignorance : Soit ! repris-je, tenons cela pour
établi ; mais nous avons dit que l'injustice a aussi la force en
partage. Ne t'en souviens-tu pas, Thrasymaque ?

Je m'en souviens, dit-il, mais ce que tu viens d'affirmer ne me plaît
pas, et j'ai de quoi y répondre. Seulement je sais bien que si
je prends la parole tu diras que je fais une harangue. Laisse-moi
donc parler à ma guise, ou, si tu veux interroger, interroge ; et
moi, comme on en use avec les vieilles femmes qui font des contes, je
te dirai « soit ! », et de la tête je t'approuverai ou te
désapprouverai.

Du moins, demandai-je, ne réponds nullement contre ton opinion.

Je ferai ce qui te plaira puisque tu ne me laisses pas parler. Que
veux-tu davantage?

Rien, par Zeus, repris-je, fais comme tu l'entendras; je vais
t'interroger.

Interroge.

Je te poserai donc la même question que tout à l'heure, afin de
reprendre la suite de la discussion : qu'est la justice par rapport à
l'injustice? Il a été dit, en effet que l'injustice est plus forte et
plus puissante que la justice; mais maintenant, si la justice est
sagesse et vertu, il apparaîtra aisément, je pense, qu'elle est plus
forte que l'injustice, puisque l'injustice est ignorance. Personne ne
peut encore l'ignorer. Pourtant ce n'est pas envisager la chose, mais
du point de vue suivant : n'existe-t-il pas, dis-moi, de cité injuste
qui tente d'asservir ou qui ait asservi injustement d'autres
cités, tenant un grand nombre d'entre elles en esclavage ?

Assurément, répondit-il. Et c'est ainsi qu'agira la meilleure cité,
la plus parfaitement injuste.

Je sais que c'était là ta thèse. Mais à ce propos je considère ce
point : est-ce qu'une cité qui se rend maîtresse d'une autre cité le
pourra faire sans la justice, ou sera obligée d'y avoir recours ?

Si, comme tu le disais tout à l'heure, la justice est sagesse,
elle y aura recours; mais s'il en est comme je le disais, elle
emploiera l'injustice.

Je suis charmé, Thrasymaque, que tu ne te contentes pas d'approuver
ou de désapprouver d'un signe de tête, et que tu répondes si bien.

C'est, dit-il, pour te faire plaisir.

Très gentil de ta part. Mais fais-moi la grâce de répondre encore à
ceci : crois-tu qu'une cité, une armée, une bande de brigands ou de
voleurs, ou toute autre société qui poursuit en commun un but
injuste, pourrait mener à bien quelque entreprise si ses membres
violaient entre eux les règles de la justice ?

Certes non, avoua-t-il.

Mais s'ils les observaient ? Cela n'irait-il pas mieux ?

Certainement.

En effet, Thrasymaque, l'injustice fait naître entre les hommes des
dissensions, des haines et des luttes, tandis que la justice
entretient la concorde et l'amitié . N'est-ce pas?

Que cela soit ! dit-il, afin que je n'aie point de différend avec
toi.

Tu te conduis fort bien, excellent homme. Mais réponds à cette
question : si c'est le propre de l'injustice d'engendrer la haine
partout où elle se trouve, apparaissant chez des hommes libres ou des
esclaves, ne fera-t-elle pas qu'ils se haïssent, se querellent entre
eux, et soient impuissants à rien entreprendre en commun?

Sans doute.

Mais si elle apparaît en deux hommes ? Ne seront-ils pas divisés,
haineux, ennemis l'un de l'autre et des justes?

Ils le seront, dit-il.

Et si, merveilleux ami, l'injustice apparaît chez un seul homme,
perdra-t-elle son pouvoir ou le gardera-t-elle intact ?

Qu'elle le garde intact ! concéda-t-il.

Donc, ne semble-t-elle pas posséder le pouvoir, en quelque sujet
qu'elle apparaisse, cité, tribu, armée ou société quelconque,
de rendre d'abord ce sujet incapable d'agir en accord avec lui-même,
à cause des dissensions et des différends qu'elle excite, ensuite de
le faire l'ennemi de lui-même, de son contraire et du juste ?

Sans doute.

Et chez un seul homme, j'imagine qu'elle produira ces mêmes effets,
qu'il est dans sa nature de produire; d'abord elle le rendra
incapable d'agir, excitant en lui la sédition et la discorde; ensuite
elle en fera l'ennemi de lui-même et celui des justes. N'est-ce pas?

Oui.

Mais, mon cher, les dieux ne sont-ils pas justes?

Soit ! dit-il.

Donc, des dieux aussi l'injuste sera l'ennemi, Thrasymaque, et le
juste l'ami.

Régale-toi sans crainte de tes discours : je ne te contredirai pas,
afin de ne pas m'attirer le ressentiment de la compagnie.

Eh bien, allons ! repris-je, rassasie-moi de la suite du festin en
continuant à répondre. Nous venons de voir que les hommes justes sont
plus sages, meilleurs et plus puissants dans l'action que les hommes
injustes, et que ceux-ci sont incapables d'agir de concert - et quand
nous disons qu'ils ont parfois mené vigoureusement une affaire
en commun, ce n'est, d'aucune manière, la vérité, car ils ne se
seraient pas épargnés les uns les autres s'ils eussent été tout à
fait injustes; aussi bien est-il évident qu'il y avait en eux une
certaine justice qui les a empêchés de se nuire mutuellement, dans le
temps qu'ils nuisaient à leurs victimes, et qui leur a permis de
faire ce qu'ils ont fait ; se lançant dans leurs injustes
entreprises, ils n'étaient qu'à demi pervertis par l'injustice,
puisque les méchants achevés et les parfaits injustes sont aussi
parfaitement incapables de rien faire. Voilà comment je le
comprends, et non comme tu le posais au début. Maintenant il nous
faut examiner si la vie du juste est meilleure et plus heureuse que
celle de l'injuste : question que nous avions remise à un examen
ultérieur. Or cela est, ce me semble, évident d'après ce que nous
avons dit. Cependant nous devons mieux examiner la chose, car la
discussion ne porte pas ici sur une bagatelle, mais sur la manière
dont il faut régler notre vie.

Examine donc, dit-il.

Je vais le faire, répondis-je. Et dis-moi : le cheval te paraît-il
avoir une fonction ?

Oui.

Or, poserais-tu comme fonction du cheval, ou de n'importe quel
autre sujet, ce qu'on ne peut faire que par lui, ou ce qu'on fait le
mieux avec lui ?

Je ne comprends pas, dit-il.

Expliquons-nous : vois-tu par autre chose que par les yeux ?

Certes non.

Et entends-tu par autre chose que par les oreilles ?

Nullement.

Nous pouvons par conséquent dire justement que ce sont là les
fonctions de ces organes.

Sans doute.

Mais quoi ! ne pourrais-tu pas tailler un sarment de vigne avec
un couteau, un tranchet, et beaucoup d'autres instruments?

Pourquoi pas?

Mais avec aucun, je pense, aussi bien qu'avec une serpette qui est
faite pour cela.

C'est vrai.

Donc, ne poserons-nous pas que c'est là sa fonction?

Nous le poserons certainement.

Maintenant, je pense, tu comprends mieux ce que je disais tout à
l'heure quand je te demandais si la fonction d'une chose n'est pas ce
qu'elle seule peut faire, ou ce qu'elle fait mieux que les autres.

Je comprends, dit-il, et il me semble que c'est bien là la
fonction de chaque chose.

Bon, repris-je. Mais n'y a-t-il pas aussi une vertu en chaque chose à
qui une fonction est assignée ? Revenons à nos exemples précédents :
les yeux, disons-nous, ont une fonction ?

Ils en ont une.

Ils ont donc aussi une vertu ?

Ils ont aussi une vertu.Mais quoi ! les oreilles, avons-nous dit, ont
une fonction ?

Oui.

Et donc une vertu aussi ?

Une vertu aussi.

Mais à propos de toute chose n'en est-il pas de même ?

Il en est de même.

Eh bien ! les yeux pourraient-ils jamais bien remplir leur
fonction s'ils n'avaient pas la vertu qui leur est propre, ou si, au
lieu de cette vertu, ils avaient le vice contraire ?

Comment le pourraient-ils ? Tu veux dire probablement la cécité à la
place de la vue?

Quelle est leur vertu, peu importe ; je ne te le demande pas encore,
mais seulement si chaque chose s'acquitte bien de sa fonction par sa
vertu propre, et mal par le vice contraire.

C'est comme tu dis, avoua-t-il.

Ainsi donc, les oreilles, privées de leur vertu propre, rempliront
mal leur fonction ?

Sans doute.

Ce principe s'applique-t-il à toutes les autres choses?

Il me le semble.

Or çà, donc, examine maintenant ceci : l'âme n'a-t-elle pas une
fonction que rien d'autre qu'elle ne pourrait remplir, comme de
surveiller, commander, délibérer et le reste ? Peut-on attribuer
ces fonctions à autre chose qu'à l'âme, et n'avons-nous pas le droit
de dire qu'elles lui sont propres ?

On ne peut les attribuer à aucune autre chose.

Et la vie ? ne dirons-nous pas qu'elle est une fonction de l'âme ?

Assurément, répondit-il.

Donc, nous affirmerons que l'âme aussi a sa vertu propre ?

Nous l'affirmerons.

Or, Thrasymaque, est-ce que l'âme s'acquittera jamais bien de
ces fonctions si elle est privée de sa vertu propre? ou bien est-ce
impossible ?

C'est impossible.

Par conséquent, il y a nécessité qu'une âme mauvaise commande et
surveille mal, et que l'âme bonne fasse bien tout cela.

Il y a nécessité.

Or, ne sommes-nous pas tombés d'accord que la justice est une vertu,
et l'injustice un vice de l'âme ?

Nous en sommes tombés d'accord, en effet.

Donc l'âme juste et l'homme juste vivront bien, et l'injuste mal ?

Il le semble, dit-il, d'après ton raisonnement.

Mais certes, celui qui vit bien est heureux et fortuné, et
celui qui vit mal le contraire.

Qui en doute?

Ainsi le juste est heureux, et l'injuste malheureux.

Soit ! concéda-t-il.

Et cela ne profite pas d'être malheureux, mais d'être heureux.

Sans doute.

Jamais, par suite, divin Thrasymaque, l'injustice n'est plus
profitable que la justice.

Que cela, Socrate, dit-il, soit ton festin des Bendidées ! Je l'ai eu
grâce à toi, Thrasymaque, puisque tu t'es adouci et que tu as cessé
de te montrer rude à mon égard. Cependant je ne me suis pas
bien régalé : par ma faute et non par la tienne. Il me semble que
j'ai fait comme les gourmands, qui se jettent avidement sur le plat
qu'on leur présente, avant d'avoir suffisamment goûté du précédent;
de même, avant d'avoir trouvé ce que nous cherchions au début, la
nature de la justice, je me suis lancé dans une digression pour
examiner si elle est vice et ignorance ou sagesse et vertu; un autre
propos étant survenu ensuite, à savoir si l'injustice est plus
avantageuse que la justice, je n'ai pu m'empêcher d'aller de l'une à
l'autre, en sorte que le résultat de notre conversation est que je ne
sais rien ; car, ne sachant pas ce qu'est la justice, encore moins
saurai-je si elle est vertu ou non, et si celui qui la possède est
heureux ou malheureux.
